\section*{Motivación}

La especificación de los distintos componentes que conforman un programa está tomando cada vez más importancia en el ámbito de la ingeniería de software. En los últimos años se han desarrollado distintas tecnologías que intentan expresar formalmente dicha especificación de manera sencilla, permitiendo su verificación automática.

\emph{Code Contracts}~\cite{fahndrich2010embedded} es una de ellas. Este proyecto de Microsoft Research, agrega las ventajas del diseño por contratos a todo el \emph{framework} .NET. Dichos contratos se dan en la forma de precondiciones, postcondiciones e invariantes de tipo que pueden ser verificados estáticamente o en tiempo de ejecución.

Una de las características de los contratos que aparecen en las clases del framework, es que se enfocan en su mayor parte en la validación de los parámetros de los métodos y en muy pocos casos se hace referencia al estado en el que se encuentra el objeto. Esto se debe a que no suele ser tan evidente cómo escribir contratos que se refieran a estructuras compartidas, modificadas en los métodos de la clase.

Como resultado se vuelve muy difícil, cuando no imposible, para un desarrollador asegurar la calidad del código cliente que utiliza dichas clases. En otras palabras, es complejo determinar si se está haciendo un uso correcto de la clase.

Por este motivo creemos que las especificaciones que se refieren al estado en el que puede estar un objeto en tiempo de ejecución (\emph{typestate specifications}~\cite{deline2004typestates}) pueden ayudar a la comprensión de su comportamiento y en la verificación de código cliente.

Hace unos años se diseñó, e implementó la primer técnica para generar abstracciones para explicar el comportamiento de clases~\cite{DeCaso2011} usando model checkers. Subsecuentemente se implementó una versión que permite analizar programas escritos en .NET, utilizando la herramienta Clousot~\cite{ZoppiBCGU11}. Este prototipo demostró la factibilidad del análisis de clases en .NET pero por limitaciones de Clousot, en general, los resultados obtenidos no eran satisfactorios.

En los últimos años han habido importantes avances en herramientas de model checking para código .NET~\cite{LalQ13, LalQL12}. Esto abre la oportunidad para estudiar la posibilidad de mejorar Contractor y así obtener resultados más precisos.